%\cleardoublepage

\section{ANÁLISIS DE OQS-OPENSSL v1.1.1}
\label{section:oqs_openssl111}

Esta rama de OQS-OpenSSL es un fork de OpenSSL v1.1.1 que integra liboqs para incluir algoritmos de intercambio de claves y de autenticación post-cuánticos. Al igual que la v1.0.2 comentada en la Sección \ref{section:oqs102}, esta versión se encuentra en una etapa de desarrollo experimental, por lo que no debería utilizadarse en entornos de producción, ni se debe confiar en sus mecanismos de protección. Esta rama incluye algoritmos de intercambio de claves post-cuánticos en TLS v1.3 (a diferencia de la v1.0.2 que lo hacía en TLS v1.2). Además la v1.1.1 añade algoritmos asimétricos resistentes a ataques cuánticos, por lo que puede generar claves públicas y privadas para cifrado y autenticación post-cuántica. Es un desarrollo muy activo al día de la fecha, y hasta el momento tiene las siguientes características:

\begin{itemizenospace}
	\setlength\itemsep{0em}
	\li { Intercambio de claves post-cuántico.}
	\li { Intercambio de claves híbrido (post-cuántico y curva elíptica).}
	\li { Autenticación post-cuántica.}
	\li { Autenticación híbrida (post-cuántica y curva elíptica).}
	\li { Soporte para Sintaxis de Mensaje Criptográfico (CMS, por sus siglas en inglés) \citep{housleyRFC5652Cryptographic2009}, firma y verificación usando cualquiera de los algoritmos post-cuánticos soportados.}
\end{itemizenospace}

Esta versión se encuentra en etapas iniciales de desarrollo y no provee soporte para cipher suites post-cuánticas en TLS v1.3. Además la integración con liboqs es experimental, por lo que es recomendable hacer uso de mecanismos híbridos que incorporen algoritmos tradicionales.

\begin{comment}
Se reiteran también los requerimientos de mecanismos de intercambio de claves que permitan seguridad activa como funciones pseudorandom Oracle-Diffie-Hellman (PRF-ODH) \citep{brendelPRFODHRelationsInstantiations2017} o un algoritmo de intercambio de claves basado en indistinguibilidad bajo un ataque de texto plano seleccionado (IND-CPA) para hacer frente a pruebas como las planteadas por \citep{jagerSecurityTLSDHEStandard2012} o \citep{krawczykSecurityTLSProtocol2013}.

\end{comment}
\subsection{Algoritmos de encapsulamiento de claves}
\label{section:algs111kem}

Los algoritmos de encapsulamiento de claves soportados por esta versión de OQS-OpenSSL pueden verse en la siguiente lista \citep{openquantumsafeOQSOpenSSLGit2018a}: %Tabla \ref{table:kem_oqs111}.

\begin{itemizenospace}
	\setlength\itemsep{0em}
\li {BIKE: bike1l1, bike1l3}

\li {FrodoKEM: frodo640aes, frodo640shake, frodo976aes, \\ frodo976shake,  frodo1344aes, frodo1344shake}

\li {CRYSTALS-Kyber: kyber512, kyber768, kyber1024, kyber90s512, \\ kyber90s768, kyber90s1024}

\li {HQC:  hqc128, hqc192, \textbf{hqc256}}

%\li {\verb|newhope512cca|, \verb|newhope1024cca|}

\li {NTRU: ntru\_hps2048509, ntru\_hps2048677, ntru\_hps4096821, \\ ntru\_hrss701, ntru\_hps40961229, ntru\_hrss1373}

\li {NTRU-Prime: ntrulpr653, ntrulpr761, ntrulpr857, ntrulpr1277, \\ sntrup653, sntrup761, sntrup857, sntrup1277}

\li {SABER: lightsaber, saber, firesaber}

\li {SIDH/SIKE: sidhp434, sidhp503, sidhp610, sidhp751,sikep434, \\ sikep503, sikep610, sikep751}

%\li {\verb|babybear|, \verb|mamabear|, \verb|papabear|, \verb|babybearephem|, \verb|mamabearephem|, \\ \verb|papabearephem|} 

%\li {\verb|hqc128_1_cca2|, \verb|hqc192_1_cca2|, \verb|hqc192_2_cca2|, \textbf{hqc256\_1\_cca2},\\ \textbf{hqc256\_2\_cca2}, \textbf{hqc256\_3\_cca2}}  \\



\end{itemizenospace}

\begin{comment}
	\begin{table}[htp]
	\centering
	\caption{\textbf{OQS-OpenSSL v1.1.1 - Algoritmos de encapsulamiento de claves}}
	\begin{tabular}{|l|}
		\hline
		\verb|oqs_kem_default| \\
		\hline
		\verb|bike1l1cpa|, \verb|bike1l3cpa|, \verb|bike1l1fo|, \verb|bike1l3fo| \\
		\hline
		\verb|frodo640aes|, \verb|frodo640shake|, \verb|frodo976aes|, \verb|frodo976shake|,  \\
		\verb|frodo1344aes|, \verb|frodo1344shake| \\
		\hline
		\verb|kyber512|, \verb|kyber768|, \verb|kyber1024| \\
		\hline
		\verb|newhope512cca|, \verb|newhope1024cca| \\
		\hline
		\verb|ntru_hps2048509|, \verb|ntru_hps2048677|, \verb|ntru_hps4096821|, \verb|ntru_hrss701| \\
		\hline
		\verb|lightsaber|, \verb|saber|, \verb|firesaber| \\
		\hline
		\verb|sidhp434|, \verb|sidhp503|, \verb|sidhp610|, \verb|sidhp751|,  \\
		\verb|sikep434|, \verb|sikep503|, \verb|sikep610|, \verb|sikep751| \\
		\hline
		\verb|babybear|, \verb|mamabear|, \verb|papabear|, \verb|babybearephem|,  \\
		\verb|mamabearephem|, \verb|papabearephem| \\
		\hline
		\verb|hqc128_1_cca2|, \verb|hqc192_1_cca2|, \verb|hqc192_2_cca2|,  \\
		\verb|hqc256_1_cca2|\textbf{*} , \verb|hqc256_2_cca2|\textbf{*}, \verb|hqc256_3_cca2|\textbf{*}  \\
		\hline
	\end{tabular}
	\label{table:kem_oqs111}
\end{table}

\end{comment}

\begin{comment}
\begin{itemizenospace}
	\li { oqs\_kem\_default}
	\li { \textbf{BIKE}: bike1l1cpa, bike1l3cpa, bike1l1fo, bike1l3fo}
	\li { \textbf{FrodoKEM}: frodo640aes, frodo640shake, frodo976aes, \\
		frodo976shake, frodo1344aes, frodo1344shake}
	\li { \textbf{Kyber}: kyber512, kyber768, kyber1024}
	\li { \textbf{NewHope}: newhope512cca, newhope1024cca}
	\li { \textbf{NTRU}: ntru\_hps2048509, ntru\_hps2048677, ntru\_hps4096821, \\
		ntru\_hrss701}
	\li { \textbf{Saber}: lightsaber, saber, firesaber}
	\li { \textbf{SIDH and SIKE}: sidhp434, sidhp503, sidhp610, sidhp751, sikep434, sikep503, sikep610, sikep751}
	\li { \textbf{ThreeBears}: babybear, mamabear, papabear, babybearephem, mamabearephem, papabearephem}
	\li { \textbf{HQC}: hqc128\_1\_cca2, hqc192\_1\_cca2, hqc192\_2\_cca2, \\
		hqc256\_1\_cca2* , hqc256\_2\_cca2*, hqc256\_3\_cca2* }
\end{itemizenospace}
\end{comment}

El algoritmo marcado en negrita hace uso intensivo de la pila de proceso, por lo que puede ocasionar fallas cuando se implementa en multiproceso o multihilo. El algoritmo \verb|oqs_kem_default| permite indicar a OQS-OpenSSL que haga uso del mecanismo de intercambio de claves que se estableció de manera predeterminada durante la configuración de liboqs. Es equivalente al mecanismo \verb|DEFAULT| de OQS-OpenSSL v1.0.2 visto en la sección \ref{section:algs102}.

El proyecto brinda algoritmos post-cuánticos puros y variantes híbridas que combinan los esquemas listados anteriormente con ECDH. Las curvas utilizadas en este caso dependen del nivel de seguridad de uno cada algoritmo. Así, si se supone que \verb|<KEX>| es uno de los algoritmos listados, esta versión de OQS-OpenSSL provee los siguientes mecanismos híbridos:

\begin{itemizenospace}
	\setlength\itemsep{0em}
	\li {Si \verb|<KEX>| tiene un nivel de seguridad L1, este fork provee el algoritmo híbrido \verb|p256_<KEX>|, que combina \verb|<KEX>| y ECDH con la curva P256. }
	\li {Si \verb|<KEX>| tiene un nivel de seguridad L3, este fork provee el algoritmo híbrido \verb|p384_<KEX>|, que combina \verb|<KEX>| y ECDH con la curva P384. }
	\li {Si \verb|<KEX>| tiene un nivel de seguridad L5, este fork provee el algoritmo híbrido \verb|p521_<KEX>|, que combina \verb|<KEX>| y ECDH con la curva P521. }
\end{itemizenospace}

Por ejemplo, la suite soporta el algoritmo post-cuántico puro Kyber768, que tiene un nivel de seguridad L3, por lo que también se dispone del algoritmo híbrido p384\_kyber768, que combina a Kyber768 con ECDH curva P384.

Inicialmente, al igual que en la versión 1.0.2 de OQS-OpenSSL, la selección del algoritmo KEM se realizaba en el archivo fuente \verb|src/kem/kem.c| del código de liboqs. Sin embargo hoy se considera una macro desactualizada. La biblioteca liboqs en este caso activa de manera predeterminada todos los algoritmos listados en los párrafos anteriores, y con ello habilita a OpenSSL a seleccionar, mediante configuraciones, el algoritmo a utilizar durante la negociación TLS. Para cambiar estas configuraciones iniciales ya no se utiliza el script \verb|configure|, en su lugar las opciones de configuración se pasan a la llamada \verb|cmake|. De manera predeterminada todos los algoritmos mencionados estarán habilitados, pero pueden desactivarse selectivamente definiendo macros de configuración durante la llamada a \verb|cmake|. Esta configuración se verá en la Sección \ref{section:oqs111_prueba}.

\subsection{Algoritmos de autenticación y firma digital}
\label{section:oqsopenssl111_pubkey}

OQS-OpenSSL v1.1.1 también soporta los siguientes mecanismos de autenticación y firma digital, asumiendo que fueron compilados previamente en liboqs. La lista completa puede verse a continuación \citep{openquantumsafeOQSOpenSSLGit2018a}. %\verb|oqs_sig_default| tiene un tratamiento similar al explicado anteriormente en la sección \ref{section:algs102} para \verb|oqs_kem_default|.

\begin{itemizenospace}
	\setlength\itemsep{0em}

\li {CRYSTALS-Dilithium: dilithium2, dilithium3, dilithium5, \\ dilithium2\_aes, dilithium3\_aes, dilithium5\_aes }

\li {Falcon: falcon512, falcon1024 }

\li {Picnic: picnicl1fs, picnicl1ur, picnicl1full, picnic3l1,  \\ picnic3l3, picnic3l5 }

\li {Rainbow: rainbowI\verb|<V>|, rainbowIII\verb|<V>|, rainbowV\verb|<V>|\\
Donde \verb|<V>| puede ser \textit{classic}, \textit{circumzenithal} o \textit{compressed}.}

%\li {\verb|sphincs<H>128frobust|*, \verb|sphincs<H>128fsimple|, \verb|sphincs<H>128srobust|,  \\
%\verb|sphincs<H>128ssimple|, \verb|sphincs<H>192frobust|, \verb|sphincs<H>192fsimple|,  \\
%\verb|sphincs<H>192srobust|, \verb|sphincs<H>192ssimple|, \verb|sphincs<H>256frobust|,  \\
%\verb|sphincs<H>256fsimple|, \verb|sphincs<H>256srobust|, \verb|sphincs<H>256ssimple| \\
%Donde \verb|<H>| es \verb|haraka|, \verb|sha256| o \verb|shake256|}
\li {SPHINCS: sphincs\verb|<H>|\verb|<L>|\verb|<S>| \\
Donde \verb|<H>| puede ser \textit{haraka}, \textit{sha256} o \textit{shake256}, \verb|<L>| puede ser \\ 128f, 128s, 192f, 192s, 256f y 256s, y \verb|<S>| puede ser \textit{robust} o \textit{simple}.}
\end{itemizenospace}

Esta versión también soporta variantes híbridas que combinan los algoritmos listados arriba con otros tradicionales. Suponiendo que \verb|<SIG>| sea uno de los algoritmos post-cuánticos listados:

\begin{comment}
	\begin{table}[htp]
	\centering
	\caption{\textbf{OQS-OpenSSL v1.1.1 - Algoritmos de firma digital}}
	\begin{tabular}{|l|}
		\hline
		\verb|oqs_sig_default| \\
		\hline
		\verb|dilithium2|, \verb|dilithium3|, \verb|dilithium4|* \\
		\hline
		\verb|falcon512|, \verb|falcon1024| \\
		\hline
		\verb|picnicl1fs|, \verb|picnicl1ur|, \verb|picnicl1full|, \\
		\verb|picnic3l1|,  \verb|picnic3l3|, \verb|picnic3l5| \\
		\hline
		\verb|rainbowI<V>|, \verb|rainbowIII<V>|, \verb|rainbowV<V>|\\
		Donde \verb|<V>| puede ser \verb|classic|, \verb|circumzenithal| o \verb|compressed|. \\
		\hline
		\verb|sphincs<H>128frobust|*, \verb|sphincs<H>128fsimple|, \verb|sphincs<H>128srobust|,  \\
		\verb|sphincs<H>128ssimple|, \verb|sphincs<H>192frobust|, \verb|sphincs<H>192fsimple|,  \\
		\verb|sphincs<H>192srobust|, \verb|sphincs<H>192ssimple|, \verb|sphincs<H>256frobust|,  \\
		\verb|sphincs<H>256fsimple|, \verb|sphincs<H>256srobust|, \verb|sphincs<H>256ssimple| \\
		Donde \verb|<H>| es \verb|haraka|, \verb|sha256| o \verb|shake256|\\
		\hline
	\end{tabular}
	\label{table:sig_oqs111}
\end{table}

\end{comment}
\begin{comment}
La lista completa de variantes para cada uno de los algoritmos se puede ver en el Apéndice \ref{appendix:openssl111_sig}. \todo{rev}
\begin{itemizenospace}
\li {oqs\_sig\_default}
\li { CRYSTALS-DILITHIUM}
\li { Falcon}
\li { MQDSS}
\li { Picnic}
\li { qTESLA}
\li { Rainbow}
\li { SPHINCS-Haraka}
\li { SPHINCS-SHA256}
\li { SPHINCS-SHAKE256}
\end{itemizenospace}

\end{comment}

\begin{itemizenospace}
	\setlength\itemsep{0em}
	\li Si \verb|<SIG>| tiene un nivel de seguridad L1 o L2, OQS-OpenSSL provee métodos \verb|rsa3072_<SIG>| y \verb|p256_<SIG>| que combinan \verb|<SIG>| con \verb|RSA3072| y con \verb|ECDSA| con curva NIST P256 respectivamente.
	\li Si \verb|<SIG>| tiene un nivel de seguridad L3 o L4, OQS-OpenSSL provee el método \verb|p384_<SIG>| que combina \verb|<SIG>| con \verb|ECDSA| con curva P384.
	\li Si \verb|<SIG>| tiene un nivel de seguridad L5, OQS-OpenSSL provee el método \verb|p521_<SIG>| que combina \verb|<SIG>| con \verb|ECDSA| con curva P521.
\end{itemizenospace}

Por ejemplo, Dilithium2 tiene un nivel de seguridad L2, por lo que esta versión de OQS-OpenSSL ofrece de los algoritmos híbridos rsa3072\_dilithium2 y p256\_dilithium2. La lista completa de los algoritmos soportados y su nivel de seguridad puede leerse en la documentación de \citep{openquantumsafeLiboqs2020}.

Los algoritmos de firma digital mencionados se habilitan de manera predeterminada en liboqs (y posteriormente en OpenSSL). Si se desea desactivar algún algoritmo puede hacerse redefiniendo una macro de configuración durante la llamada a \verb|cmake|. Esto se comentará en la Sección \ref{section:oqs111_prueba}.

Estos algoritmos se encuentran definidos dentro del archivo de código fuente \verb|openssl/ssl/ssl_local.h|. El Alg. \ref{alg:pubkey_oqs111_list} muestra un fragmento de dicho archivo, en el que se ve las macros que definen cada uno de los algoritmos de clave pública, particularmente los post-cuánticos y los híbridos, de especial interés para este trabajo. 

El mismo archivo de código fuente define los algoritmos de firma digital, y los correspondientes códigos que se intercambian por la red cuando se realiza la negociación TLS. El Alg. \ref{alg:openssl111_oqsmaster_sig_algs_file} muestra un fragmento de dicho código fuente donde se aprecian las macros de definición de estos algoritmos. Estos códigos serán de utilidad para entender los experimentos llevados a cabo en la Sección \ref{section:oqs111_prueba}.
\clearpage

\begin{lstlisting}[
	language={C},
	caption={OQS-OpenSSLv1.1.1. Algoritmos asimétricos post-cuánticos.},
	label={alg:pubkey_oqs111_list},
	firstnumber=468,
	%numbers=none,
	]
#define SSL_PKEY_DILITHIUM2 9
#define SSL_PKEY_P256_DILITHIUM2 10
#define SSL_PKEY_RSA3072_DILITHIUM2 11
#define SSL_PKEY_DILITHIUM3 12
#define SSL_PKEY_P384_DILITHIUM3 13
#define SSL_PKEY_DILITHIUM5 14
#define SSL_PKEY_P521_DILITHIUM5 15
#define SSL_PKEY_DILITHIUM2_AES 16
#define SSL_PKEY_P256_DILITHIUM2_AES 17
#define SSL_PKEY_RSA3072_DILITHIUM2_AES 18
#define SSL_PKEY_DILITHIUM3_AES 19
#define SSL_PKEY_P384_DILITHIUM3_AES 20
#define SSL_PKEY_DILITHIUM5_AES 21
#define SSL_PKEY_P521_DILITHIUM5_AES 22
#define SSL_PKEY_FALCON512 23
#define SSL_PKEY_P256_FALCON512 24
#define SSL_PKEY_RSA3072_FALCON512 25
#define SSL_PKEY_FALCON1024 26
#define SSL_PKEY_P521_FALCON1024 27
#define SSL_PKEY_PICNICL1FULL 28
#define SSL_PKEY_P256_PICNICL1FULL 29
#define SSL_PKEY_RSA3072_PICNICL1FULL 30
#define SSL_PKEY_PICNIC3L1 31
#define SSL_PKEY_P256_PICNIC3L1 32
#define SSL_PKEY_RSA3072_PICNIC3L1 33
#define SSL_PKEY_RAINBOWICLASSIC 34
#define SSL_PKEY_P256_RAINBOWICLASSIC 35
#define SSL_PKEY_RSA3072_RAINBOWICLASSIC 36
#define SSL_PKEY_RAINBOWVCLASSIC 37
#define SSL_PKEY_P521_RAINBOWVCLASSIC 38
#define SSL_PKEY_SPHINCSHARAKA128FROBUST 39
#define SSL_PKEY_P256_SPHINCSHARAKA128FROBUST 40
#define SSL_PKEY_RSA3072_SPHINCSHARAKA128FROBUST 41
#define SSL_PKEY_SPHINCSSHA256128FROBUST 42
#define SSL_PKEY_P256_SPHINCSSHA256128FROBUST 43
#define SSL_PKEY_RSA3072_SPHINCSSHA256128FROBUST 44
#define SSL_PKEY_SPHINCSSHAKE256128FROBUST 45
#define SSL_PKEY_P256_SPHINCSSHAKE256128FROBUST 46
#define SSL_PKEY_RSA3072_SPHINCSSHAKE256128FROBUST 47
\end{lstlisting}

\clearpage
\begin{lstlisting}[
	language={C},
	caption={Definición de algoritmos de firma post-cuánticos.},
	label={alg:openssl111_oqsmaster_sig_algs_file},
	firstnumber=2487,
	%numbers=none,
	]
///// OQS_TEMPLATE_FRAGMENT_DEFINE_SIG_CODE_POINTS_START
/* The following are all private use code points */
#define TLSEXT_SIGALG_dilithium2 0xfea0
#define TLSEXT_SIGALG_p256_dilithium2 0xfea1
#define TLSEXT_SIGALG_rsa3072_dilithium2 0xfea2
#define TLSEXT_SIGALG_dilithium3 0xfea3
#define TLSEXT_SIGALG_p384_dilithium3 0xfea4
#define TLSEXT_SIGALG_dilithium5 0xfea5
#define TLSEXT_SIGALG_p521_dilithium5 0xfea6
#define TLSEXT_SIGALG_dilithium2_aes 0xfea7
#define TLSEXT_SIGALG_p256_dilithium2_aes 0xfea8
#define TLSEXT_SIGALG_rsa3072_dilithium2_aes 0xfea9
#define TLSEXT_SIGALG_dilithium3_aes 0xfeaa
#define TLSEXT_SIGALG_p384_dilithium3_aes 0xfeab
#define TLSEXT_SIGALG_dilithium5_aes 0xfeac
#define TLSEXT_SIGALG_p521_dilithium5_aes 0xfead
#define TLSEXT_SIGALG_falcon512 0xfe0b
#define TLSEXT_SIGALG_p256_falcon512 0xfe0c
#define TLSEXT_SIGALG_rsa3072_falcon512 0xfe0d
#define TLSEXT_SIGALG_falcon1024 0xfe0e
#define TLSEXT_SIGALG_p521_falcon1024 0xfe0f
#define TLSEXT_SIGALG_picnicl1full 0xfe96
#define TLSEXT_SIGALG_p256_picnicl1full 0xfe97
#define TLSEXT_SIGALG_rsa3072_picnicl1full 0xfe98
#define TLSEXT_SIGALG_picnic3l1 0xfe1b
#define TLSEXT_SIGALG_p256_picnic3l1 0xfe1c
#define TLSEXT_SIGALG_rsa3072_picnic3l1 0xfe1d
#define TLSEXT_SIGALG_rainbowIclassic 0xfe27
#define TLSEXT_SIGALG_p256_rainbowIclassic 0xfe28
#define TLSEXT_SIGALG_rsa3072_rainbowIclassic 0xfe29
#define TLSEXT_SIGALG_rainbowVclassic 0xfe3c
#define TLSEXT_SIGALG_p521_rainbowVclassic 0xfe3d
#define TLSEXT_SIGALG_sphincsharaka128frobust 0xfe42
#define TLSEXT_SIGALG_p256_sphincsharaka128frobust 0xfe43
#define TLSEXT_SIGALG_rsa3072_sphincsharaka128frobust 0xfe44
#define TLSEXT_SIGALG_sphincssha256128frobust 0xfe5e
#define TLSEXT_SIGALG_p256_sphincssha256128frobust 0xfe5f
#define TLSEXT_SIGALG_rsa3072_sphincssha256128frobust 0xfe60
#define TLSEXT_SIGALG_sphincsshake256128frobust 0xfe7a
#define TLSEXT_SIGALG_p256_sphincsshake256128frobust 0xfe7b
#define TLSEXT_SIGALG_rsa3072_sphincsshake256128frobust 0xfe7c
///// OQS_TEMPLATE_FRAGMENT_DEFINE_SIG_CODE_POINTS_END
\end{lstlisting}
